\documentclass[Relazione.tex]{subfiles}

\begin{document}

\section{Esercizio 4}
In questo esercizio si utilizzano diverse tecniche Monte Carlo per il
calcolo di un integrale. Sono messe a confronto le tecniche di crude MC,
hit-or-miss e due tecniche per ridurre la varianza del calcolo.

    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor}1}]:} \PY{k+kn}{from} \PY{n+nn}{numba} \PY{k}{import} \PY{n}{jit}
        \PY{k+kn}{import} \PY{n+nn}{numpy} \PY{k}{as} \PY{n+nn}{np}
        \PY{k+kn}{import} \PY{n+nn}{random}
        \PY{k+kn}{import} \PY{n+nn}{matplotlib} \PY{k}{as} \PY{n+nn}{mpl}
        \PY{k+kn}{import} \PY{n+nn}{matplotlib}\PY{n+nn}{.}\PY{n+nn}{pyplot} \PY{k}{as} \PY{n+nn}{plt}
        \PY{k+kn}{from} \PY{n+nn}{math} \PY{k}{import} \PY{o}{*}
        \PY{c+c1}{\PYZsh{} matplotlib settings}
        \PY{n}{mpl}\PY{o}{.}\PY{n}{rc}\PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{axes}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{n}{titlesize}\PY{o}{=}\PY{l+m+mi}{18}\PY{p}{)}
        \PY{n}{mpl}\PY{o}{.}\PY{n}{rc}\PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{axes}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{n}{labelsize}\PY{o}{=}\PY{l+m+mi}{18}\PY{p}{)}
        \PY{n}{mpl}\PY{o}{.}\PY{n}{rc}\PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{axes}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{n}{grid}\PY{o}{=}\PY{k+kc}{True}\PY{p}{)}
        \PY{n}{mpl}\PY{o}{.}\PY{n}{rc}\PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{grid}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{n}{linestyle}\PY{o}{=}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{:}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{)}
        \PY{n}{mpl}\PY{o}{.}\PY{n}{rc}\PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{legend}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{n}{fontsize}\PY{o}{=}\PY{l+m+mi}{20}\PY{p}{)}
        \PY{n}{mpl}\PY{o}{.}\PY{n}{rc}\PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{figure}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{n}{figsize}\PY{o}{=}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{11}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{9}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
        \PY{n}{mpl}\PY{o}{.}\PY{n}{rc}\PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{xtick}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{n}{labelsize}\PY{o}{=}\PY{l+m+mi}{16}\PY{p}{)}
        \PY{n}{mpl}\PY{o}{.}\PY{n}{rc}\PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{ytick}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{n}{labelsize}\PY{o}{=}\PY{l+m+mi}{16}\PY{p}{)}
\end{Verbatim}

La funzione in esame è $f(x) = x^5 +x ^4$ integrata tra $(0,1)$. Viene definita e compilata con \verb+numba+ per incrementare le performance di calcolo, viene poi vettorizzata per l'utilizzo con \verb+numpy+. 
    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor}2}]:} \PY{n+nd}{@jit}
        \PY{k}{def} \PY{n+nf}{f}\PY{p}{(}\PY{n}{x}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
            \PY{k}{return} \PY{n}{x}\PY{o}{*}\PY{o}{*}\PY{l+m+mi}{5} \PY{o}{+} \PY{n}{x}\PY{o}{*}\PY{o}{*}\PY{l+m+mi}{4}
        
        \PY{n}{vf} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{vectorize}\PY{p}{(}\PY{n}{f}\PY{p}{)}
\end{Verbatim}


    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor}3}]:} \PY{n}{x} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{linspace}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{)}
        \PY{n}{y} \PY{o}{=} \PY{n}{f}\PY{p}{(}\PY{n}{x}\PY{p}{)}
        \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{figure}\PY{p}{(}\PY{n}{figsize}\PY{o}{=}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{9}\PY{p}{,}\PY{l+m+mi}{7}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
        \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{plot}\PY{p}{(}\PY{n}{x}\PY{p}{,} \PY{n}{y}\PY{p}{,} \PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{b}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{)}
        \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{show}\PY{p}{(}\PY{p}{)}
\end{Verbatim}

\begin{center}
\adjustimage{max size={0.9\linewidth}{0.9\paperheight}}{images/es4/output_3_0.png}
\end{center}
    
    \hypertarget{integrazione-crude-montecarlo}{%
\subsection{Integrazione Crude
Montecarlo}\label{integrazione-crude-montecarlo}}
    Si calcola il valore di aspettazione della funzione \(y(x)\) data la
p.d.f. uniforme nell'intervallo \((a,b)\). \begin{equation}
\mu_y = E[y] = \frac{1}{b-a} \int_a^b y(x) dx = \frac{I}{b-a}
\end{equation} La varianza della funzione y(x) applicata a una
distribuzione uniforme è: 
\begin{equation}
\sigma_y^2 = V[y] = \frac{1}{b-a} \int_a^b (y-\mu_y)^2 dx = \frac{1}{b-a}\int_a^by^2dx - \mu_y^2 
\end{equation} Siano \(y_i = y(x_i)\) con \(x_i\) distributi
uniformemente: per il teorema del limite centrale la media di \(n\)
valori \(y_i\) tenderà a una distribuzione gaussiana con media
\(I/(b-a)\) e varianza \(\sigma_y / \sqrt{n}\) quando $n\rightarrow+\infty$. Si generano quindi \(n\)
valori \(x_i\) distribuiti uniformemente in \((a,b)\) e si calcolano
\(y_i\) e \(y_i^2\). Si ottiene quindi la stima dell'integrale come:

\begin{equation}
I = \int_{a}^b y(x) dx = (b-a)\left( \bar{y} \pm \frac{1}{\sqrt{n}} \sqrt{\bar{y^2} - \bar{y}^2} \right)
\end{equation}

La varianza di questo metodo è data da \(\frac{1}{\sqrt{n}}\).

    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor}4}]:} \PY{n+nd}{@jit}
        \PY{k}{def} \PY{n+nf}{calculate\PYZus{}crude\PYZus{}mc}\PY{p}{(}\PY{n}{a}\PY{p}{,} \PY{n}{b} \PY{p}{,} \PY{n}{N}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
            \PY{n}{x} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{random}\PY{o}{.}\PY{n}{uniform}\PY{p}{(}\PY{n}{a}\PY{p}{,} \PY{n}{b}\PY{p}{,} \PY{n}{N}\PY{p}{)}
            \PY{n}{y} \PY{o}{=} \PY{n}{vf}\PY{p}{(}\PY{n}{x}\PY{p}{)}
            \PY{n}{ymean} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{mean}\PY{p}{(}\PY{n}{y}\PY{p}{)}
            \PY{n}{ysquare} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{power}\PY{p}{(}\PY{n}{y}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{2}\PY{p}{)}
            \PY{n}{integral} \PY{o}{=} \PY{p}{(}\PY{n}{b}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{n}{a}\PY{p}{)}\PY{o}{*}\PY{n}{ymean}
            \PY{n}{variance} \PY{o}{=} \PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{1}\PY{o}{/} \PY{n}{sqrt}\PY{p}{(}\PY{n}{N}\PY{p}{)}\PY{p}{)}\PY{o}{*} \PY{n}{sqrt}\PY{p}{(}\PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{mean}\PY{p}{(}\PY{n}{ysquare}\PY{p}{)} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{n}{ymean}\PY{o}{*}\PY{o}{*}\PY{l+m+mi}{2}\PY{p}{)}
            \PY{k}{return} \PY{n}{integral}\PY{p}{,} \PY{n}{variance}
\end{Verbatim}


    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor}5}]:} \PY{n}{results} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{p}{]}
        \PY{c+c1}{\PYZsh{} Si eseguono tentativi con N distribuito su scala logaritmica}
        \PY{n}{Ns} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{logspace}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{2}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{7}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{40}\PY{p}{,} \PY{n}{dtype}\PY{o}{=}\PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{int32}\PY{p}{)}
        \PY{k}{for} \PY{n}{N} \PY{o+ow}{in} \PY{n}{Ns}\PY{p}{:}
            \PY{n}{results}\PY{o}{.}\PY{n}{append}\PY{p}{(}\PY{n}{calculate\PYZus{}crude\PYZus{}mc}\PY{p}{(} \PY{l+m+mf}{0.}\PY{p}{,} \PY{l+m+mf}{1.}\PY{p}{,} \PY{n}{N}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
            
        \PY{n}{results\PYZus{}crude} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{array}\PY{p}{(}\PY{n}{results}\PY{p}{)}
\end{Verbatim}

In figura \vref{crude_hit} viene mostrata la convergenza dell'integrale con un diverso numero di campionamenti. Il valore dell'integrale $I = 3.66615021\cdot10^{-1} \pm 1.6\cdot10^{-4}$ è compatibile con il valore teorico di $I= 11/30$.
    
    \hypertarget{hit-or-miss}{%
\subsection{Hit-or-miss}\label{hit-or-miss}}

Questa tecnica consiste nel generare un punto nel quadrato definito
dagli estremi di integrazione e dal massimo e minimo della funzione
\(y(x)\). \begin{align}
x_i &\in [a,b]\\y_i &\in [y_{min}, y_{max}]
\end{align} Per ogni punto generato si confronta \(y(x_i)\) con la
\(y_i\) generata. Se \(y_i < y(x_i)\) si conta una \emph{hit}. La stima
dell'integrale è la frazione di hit ottenuta: \begin{equation}
I = \frac{n_{hits}}{n}(b-a)(y_{max} - y_{min}) +y_{min}(b-a)
\end{equation} La varianza di questo metodo si calcola considerano il
processo di hit-or-miss un processo binomiale con \(E[n_{hits}]=np\) e
varianza \(V[n_{hit}]=np(1-p)\). \begin{equation}
\sigma_I = \frac{\sqrt{n_{hits}}}{n} \sqrt{\left(1-\frac{n_{hits}}{n}\right)} (b-a)(y_{max}- y_{min})
\end{equation} Anche la varianza di questo metodo va come
\(\frac{1}{\sqrt{n}}\) ma generalmente è maggiore in valore assoluto
della varianza del crude MC.

    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor}6}]:} \PY{n+nd}{@jit}
        \PY{k}{def} \PY{n+nf}{calculate\PYZus{}hit\PYZus{}or\PYZus{}miss}\PY{p}{(}\PY{n}{a}\PY{p}{,} \PY{n}{b}\PY{p}{,} \PY{n}{ymin}\PY{p}{,}\PY{n}{ymax}\PY{p}{,} \PY{n}{N}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
            \PY{n}{x} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{random}\PY{o}{.}\PY{n}{uniform}\PY{p}{(}\PY{n}{a}\PY{p}{,} \PY{n}{b}\PY{p}{,} \PY{n}{N}\PY{p}{)}
            \PY{n}{y} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{random}\PY{o}{.}\PY{n}{uniform}\PY{p}{(}\PY{n}{ymin}\PY{p}{,} \PY{n}{ymax}\PY{p}{,} \PY{n}{N}\PY{p}{)}
            \PY{n}{fx} \PY{o}{=} \PY{n}{vf}\PY{p}{(}\PY{n}{x}\PY{p}{)}
            \PY{n}{hits} \PY{o}{=} \PY{n}{y}\PY{p}{[}\PY{n}{y} \PY{o}{\PYZlt{}} \PY{n}{fx}\PY{p}{]}\PY{o}{.}\PY{n}{size}
            \PY{n}{integral} \PY{o}{=} \PY{p}{(}\PY{n}{hits}\PY{o}{/}\PY{n}{N}\PY{p}{)}\PY{o}{*}\PY{p}{(}\PY{n}{b}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{n}{a}\PY{p}{)}\PY{o}{*}\PY{p}{(}\PY{n}{ymax}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{n}{ymin}\PY{p}{)} \PY{o}{+} \PY{n}{ymin}\PY{o}{*}\PY{p}{(}\PY{n}{b}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{n}{a}\PY{p}{)}
            \PY{n}{variance} \PY{o}{=} \PY{p}{(}\PY{n}{sqrt}\PY{p}{(}\PY{n}{hits}\PY{p}{)}\PY{o}{/}\PY{n}{N}\PY{p}{)}\PY{o}{*}\PY{n}{sqrt}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{1}\PY{o}{\PYZhy{}} \PY{p}{(}\PY{n}{hits}\PY{o}{/}\PY{n}{N}\PY{p}{)}\PY{p}{)} \PY{o}{*}\PY{p}{(}\PY{n}{b}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{n}{a}\PY{p}{)}\PY{o}{*}\PY{p}{(}\PY{n}{ymax}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{n}{ymin}\PY{p}{)}
            \PY{k}{return} \PY{n}{integral}\PY{p}{,} \PY{n}{variance}   
\end{Verbatim}


    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor}7}]:} \PY{n}{results} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{p}{]}
        \PY{n}{Ns} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{logspace}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{2}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{7}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{40}\PY{p}{,} \PY{n}{dtype}\PY{o}{=}\PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{int32}\PY{p}{)}
        \PY{k}{for} \PY{n}{N} \PY{o+ow}{in} \PY{n}{Ns}\PY{p}{:}
            \PY{n}{results}\PY{o}{.}\PY{n}{append}\PY{p}{(}\PY{n}{calculate\PYZus{}hit\PYZus{}or\PYZus{}miss}\PY{p}{(} \PY{l+m+mf}{0.}\PY{p}{,} \PY{l+m+mf}{1.}\PY{p}{,} \PY{l+m+mf}{0.}\PY{p}{,} \PY{l+m+mf}{2.}\PY{p}{,} \PY{n}{N}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
            
        \PY{n}{results\PYZus{}hit} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{array}\PY{p}{(}\PY{n}{results}\PY{p}{)}
\end{Verbatim}
    
Il codice seguente plotta i risultati per l'integrazione crude MC e hit-or-miss con relative varianze (figura \vref{crude_hit}). Con minime variazioni è utilizzato anche per plottare gli altri risultati di questo esercizio. Si nota che il metodo hit-or-miss oscilla di più del metodo crude MC prima di convergere allo stesso valore dell'integrale. La varianza dell'hit-or-miss è sempre maggiore. 
    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor}8}]:} \PY{n}{f}\PY{p}{,} \PY{p}{(}\PY{n}{ax1}\PY{p}{,} \PY{n}{ax2}\PY{p}{)} \PY{o}{=} \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{subplots}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,}\PY{l+m+mi}{2}\PY{p}{,}\PY{n}{figsize}\PY{o}{=}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{13}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{8}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
         \PY{n}{ax1}\PY{o}{.}\PY{n}{semilogx}\PY{p}{(}\PY{n}{Ns}\PY{p}{,} \PY{n}{results\PYZus{}hit}\PY{p}{[}\PY{p}{:}\PY{p}{,}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{]}\PY{p}{,} \PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{bo\PYZhy{}\PYZhy{}}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{n}{label}\PY{o}{=}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{hit or miss}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{)}
         \PY{n}{ax1}\PY{o}{.}\PY{n}{semilogx}\PY{p}{(}\PY{n}{Ns}\PY{p}{,} \PY{n}{results\PYZus{}crude}\PY{p}{[}\PY{p}{:}\PY{p}{,}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{]}\PY{p}{,} \PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{go\PYZhy{}\PYZhy{}}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{n}{label}\PY{o}{=}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{crude}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{)}
         \PY{n}{ax1}\PY{o}{.}\PY{n}{legend}\PY{p}{(}\PY{p}{)}
         \PY{n}{ax1}\PY{o}{.}\PY{n}{set\PYZus{}title}\PY{p}{(}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{Stima dell}\PY{l+s+s2}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s2}{integrale}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{)}
         \PY{n}{ax1}\PY{o}{.}\PY{n}{set\PYZus{}xlabel}\PY{p}{(}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{N. campioni}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{)}
         \PY{n}{ax2}\PY{o}{.}\PY{n}{loglog}\PY{p}{(}\PY{n}{Ns}\PY{p}{,} \PY{n}{results\PYZus{}hit}\PY{p}{[}\PY{p}{:}\PY{p}{,}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{]}\PY{p}{,} \PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{bo\PYZhy{}\PYZhy{}}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{n}{label}\PY{o}{=}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{hit or miss}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{)}
         \PY{n}{ax2}\PY{o}{.}\PY{n}{loglog}\PY{p}{(}\PY{n}{Ns}\PY{p}{,} \PY{n}{results\PYZus{}crude}\PY{p}{[}\PY{p}{:}\PY{p}{,}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{]} \PY{p}{,} \PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{go\PYZhy{}\PYZhy{}}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{n}{label}\PY{o}{=}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{crude}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{)}
         \PY{n}{ax2}\PY{o}{.}\PY{n}{legend}\PY{p}{(}\PY{p}{)}
         \PY{n}{ax2}\PY{o}{.}\PY{n}{set\PYZus{}title}\PY{p}{(}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{Deviazione standard}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{)}
         \PY{n}{ax2}\PY{o}{.}\PY{n}{set\PYZus{}xlabel}\PY{p}{(}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{N. campioni}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{)}
         \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{show}\PY{p}{(}\PY{p}{)}
\end{Verbatim}

\begin{figure}
\centering
\adjustimage{max size={\linewidth}{\paperheight}}{images/es4/output_13_0.png}
\caption{Confronto tra crude MC e hit-or-miss integration}
\label{crude_hit}
\end{figure}
    
    \hypertarget{tecniche-di-riduzione-della-varianza}{%
\subsection{Tecniche di riduzione della
varianza}\label{tecniche-di-riduzione-della-varianza}}

\hypertarget{stratification}{%
\subsubsection{Stratification}\label{stratification}}

Queste approccio consiste nel suddividere l'integrale in diverse regioni
e di calcolarlo separatamente in ognuna di esse. L'integrale finale è la
somma degli integrali e la varianza è la somma delle varianze. Una buona
scelta delle regioni può migliorare di molto la varianza, soprattutto se
si riesce a suddividere il dominio della funzioni in zone dove essa è
più uniforme.

Si suddivide quindi il dominio di integrazione da 2 a 20 volte,
mantenendo un numero di tentativi complessivo di \(10^7\). Come si
osserva nel grafico della deviazione standard per ogni suddivisione (fig. \vref{strat}), la varianza aumenta e non è mai inferiore a quella dell'integrazione crude MC (con un solo intervallo). Questo fatto è giustificato dalla
forma della funzione tra \((0,1)\), sempre crescente: non è possibile
suddividere l'integrale in zone dove la funzione è più uniforme quindi
il metodo della stratificazione non è efficace.

    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor}9}]:} \PY{n+nd}{@jit}
         \PY{k}{def} \PY{n+nf}{stratification}\PY{p}{(}\PY{n}{a}\PY{p}{,} \PY{n}{b}\PY{p}{,} \PY{n}{n\PYZus{}divisions}\PY{p}{,} \PY{n}{N}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
             \PY{n}{intervals} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{append}\PY{p}{(}\PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{arange}\PY{p}{(}\PY{n}{a}\PY{p}{,} \PY{n}{b}\PY{p}{,} \PY{p}{(}\PY{n}{b}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{n}{a}\PY{p}{)}\PY{o}{/}\PY{n}{n\PYZus{}divisions}\PY{p}{)}\PY{p}{,} \PY{n}{b}\PY{p}{)}
             \PY{n}{results} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{p}{]}
             \PY{k}{for} \PY{n}{i} \PY{o+ow}{in} \PY{n+nb}{range}\PY{p}{(}\PY{n}{n\PYZus{}divisions}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
                 \PY{n}{results}\PY{o}{.}\PY{n}{append}\PY{p}{(}\PY{n}{calculate\PYZus{}crude\PYZus{}mc}\PY{p}{(}\PY{n}{intervals}\PY{p}{[}\PY{n}{i}\PY{p}{]}\PY{p}{,}
                		 \PY{n}{intervals}\PY{p}{[}\PY{n}{i}\PY{o}{+}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{]}\PY{p}{,} \PY{n+nb}{int}\PY{p}{(}\PY{n}{N} \PY{o}{/} \PY{n}{n\PYZus{}divisions}\PY{p}{)}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
             \PY{n}{results} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{array}\PY{p}{(}\PY{n}{results}\PY{p}{)}
             \PY{n}{variance} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{sqrt}\PY{p}{(}\PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{sum}\PY{p}{(}\PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{power}\PY{p}{(}\PY{n}{results}\PY{p}{[}\PY{p}{:}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{]}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{2}\PY{p}{)}\PY{p}{,} \PY{n}{axis}\PY{o}{=}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
             \PY{k}{return} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{sum}\PY{p}{(}\PY{n}{results}\PY{p}{,} \PY{n}{axis}\PY{o}{=}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{)}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{]}\PY{p}{,} \PY{n}{variance}
\end{Verbatim}

    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor}10}]:} \PY{n}{results} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{p}{]}
         \PY{n}{divisions} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{linspace}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,}\PY{l+m+mi}{20}\PY{p}{,}\PY{l+m+mi}{20}\PY{p}{,} \PY{n}{dtype}\PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{int32}\PY{p}{)}
         \PY{k}{for} \PY{n}{d} \PY{o+ow}{in} \PY{n}{divisions}\PY{p}{:}
             \PY{n}{r} \PY{o}{=} \PY{n}{stratification}\PY{p}{(}\PY{l+m+mf}{0.}\PY{p}{,} \PY{l+m+mf}{1.}\PY{p}{,} \PY{n}{d}\PY{p}{,} \PY{l+m+mf}{1e7}\PY{p}{)}
             \PY{n}{results}\PY{o}{.}\PY{n}{append}\PY{p}{(}\PY{n}{r}\PY{p}{)}
             \PY{n+nb}{print}\PY{p}{(}\PY{n}{d}\PY{p}{,} \PY{n}{r}\PY{p}{)}
         \PY{n}{results} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{array}\PY{p}{(}\PY{n}{results}\PY{p}{)}
\end{Verbatim}

\begin{figure}
\centering
\adjustimage{max size={\linewidth}{\paperheight}}{images/es4/output_18_0.png}
\caption{Stratificazione da 2 a 20 intervalli e $10^7$ eventi}
\label{strat}
\end{figure}
   
    \hypertarget{importance-sampling}{%
\subsubsection{Importance sampling}\label{importance-sampling}}

La varianze della crude MC integration è legata alla varianza delle
funzione \(y(x)\) che viene integrata. Per ridurre questo effetto si può
utilizzare la tecnica dell'importance sampling che costituisce
nell'utilizzare un campionamento più fitto nelle regioni di interesse
della funzione.

Per utilizzare questo metodo è necessario trovare una p.d.f. \(g(x)\)
(normalizzata in \((a,b)\)) tale che \(y(x)/g(x)\) è il più costante
possibile all'interno della regione di integrazione. Si procede quindi
con un cambio di variabili:

\begin{align}
I = \int_a^b y(x) dx = \int_a^b \frac{y(x)}{g(x)}g(x)dx = \int_{G(a)}^{G(b)}\frac{y(x)}{g(x)} dG(x) 
\\ \text{con}\;G(X) = \int_a^b g(x) dx
\end{align}

E' necessario sapere generare numeri distribuiti come \(g(x)\), quindi
si calcola l'integrale sommando \(y(x)/g(x)\) con \(x\) campionato
secondo \(g(x)\).

Per applicare questa tecnica sulla funzione in esame in questo esercizio
si è utilizzata la p.d.f. normalizzata tra \((0,1)\): \begin{equation}
   g(x) = 5\, x^4
\end{equation}

    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor}11}]:} \PY{n+nd}{@jit}
         \PY{k}{def} \PY{n+nf}{invG}\PY{p}{(}\PY{n}{y}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
             \PY{k}{return} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{power}\PY{p}{(}\PY{n}{y}\PY{p}{,} \PY{l+m+mf}{0.2}\PY{p}{)}
         
         \PY{n+nd}{@jit}
         \PY{k}{def} \PY{n+nf}{g}\PY{p}{(}\PY{n}{x}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
             \PY{k}{return} \PY{l+m+mi}{5} \PY{o}{*} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{power}\PY{p}{(}\PY{n}{x}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{4}\PY{p}{)}
\end{Verbatim}


    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor}12}]:} \PY{n+nd}{@jit}
         \PY{k}{def} \PY{n+nf}{calculate\PYZus{}importance\PYZus{}sampling}\PY{p}{(}\PY{n}{a}\PY{p}{,} \PY{n}{b} \PY{p}{,} \PY{n}{N}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
             \PY{n}{unif} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{random}\PY{o}{.}\PY{n}{uniform}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,} \PY{n}{N}\PY{p}{)}
             \PY{n}{x} \PY{o}{=} \PY{n}{invG}\PY{p}{(}\PY{n}{unif}\PY{p}{)}
             \PY{n}{gx} \PY{o}{=} \PY{n}{g}\PY{p}{(}\PY{n}{x}\PY{p}{)}
             \PY{n}{yfunction} \PY{o}{=} \PY{n}{vf}\PY{p}{(}\PY{n}{x}\PY{p}{)}
             \PY{n}{y} \PY{o}{=} \PY{n}{yfunction}\PY{o}{/} \PY{n}{gx}
             \PY{n}{ymean} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{mean}\PY{p}{(}\PY{n}{y}\PY{p}{)}
             \PY{n}{ysquare} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{power}\PY{p}{(}\PY{n}{y}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{2}\PY{p}{)}
             \PY{n}{integral} \PY{o}{=} \PY{p}{(}\PY{n}{b}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{n}{a}\PY{p}{)}\PY{o}{*}\PY{n}{ymean}
             \PY{n}{variance} \PY{o}{=} \PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{1}\PY{o}{/} \PY{n}{sqrt}\PY{p}{(}\PY{n}{N}\PY{p}{)}\PY{p}{)}\PY{o}{*} \PY{n}{sqrt}\PY{p}{(}\PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{mean}\PY{p}{(}\PY{n}{ysquare}\PY{p}{)} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{n}{ymean}\PY{o}{*}\PY{o}{*}\PY{l+m+mi}{2}\PY{p}{)}
             \PY{k}{return} \PY{n}{integral}\PY{p}{,} \PY{n}{variance}
\end{Verbatim}


    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor}13}]:} \PY{n}{results} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{p}{]}
         \PY{n}{Ns} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{logspace}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{2}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{7}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{40}\PY{p}{,} \PY{n}{dtype}\PY{o}{=}\PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{int32}\PY{p}{)}
         \PY{k}{for} \PY{n}{N} \PY{o+ow}{in} \PY{n}{Ns}\PY{p}{:}
             \PY{n}{results}\PY{o}{.}\PY{n}{append}\PY{p}{(}\PY{n}{calculate\PYZus{}importance\PYZus{}sampling}\PY{p}{(}\PY{l+m+mf}{0.}\PY{p}{,} \PY{l+m+mf}{1.}\PY{p}{,} \PY{n}{N}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
             
         \PY{n}{results\PYZus{}sampling} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{array}\PY{p}{(}\PY{n}{results}\PY{p}{)}
\end{Verbatim}


\begin{figure}
\centering
\adjustimage{max size={\linewidth}{\paperheight}}{images/es4/output_25_0.png}
\caption{Confronto crude MC e importance sampling}
\label{importance-sampl}
\end{figure}
    
    Si nota che (fig. \vref{importance-sampl}) l'integrale convenge molto più velocemente che con il crude
M e la varianza è circa un ordine di grandezza inferiore.


 
\end{document}